<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="behave-scope">

	<title>Escopo de Histórias e Passos</title>
	<para>
		Neste capítulo detalharemos como o Dbehave tratava originalmente as histórias que compunham um cenário e como elas serão tratadas a partir da nova versão.
	</para>

	<section>
		<title>DBehave Legado</title>
		<para>
			Ao trabalhar com o framework, lidamos basicamente com 3 itens, a seguir:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					Histórias - context.addStories();
				</listitem>
				<listitem>
					Histórias de reuso - context.addStoriesReuse();
				</listitem>
				<listitem>
					Passos personalizados - context.addSteps().
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Ao executar somente um método de uma classe nenhum problema ocorria, porém ao executar um conjunto de classes ao mesmo tempo, o DBehave apresentava um comportamento diferente para cada um dos itens listados.
			<itemizedlist>
				<listitem>
					Histórias - Eram mantidas em memória durante toda a execução do conjunto de testes;
				</listitem>
				<listitem>
					Histórias de reuso - Eram removidas após a execução de cada método;
				</listitem>
				<listitem>
					Passos personalizados -Eram removidos após a execução de cada método. 
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Este comportamento acarretava em um problema no design dos testes. Ao executar várias classes de teste, tínhamos sempre que em cada método redefinir os passos e reusos, porém não podíamos redefinir as histórias. 
		</para>
		<para>
			Manter todas as histórias em memória também não é uma boa solução do ponto de vista computacional, pois com testes extensos, a tendência é que o framework fique sobrecarregado. 
		</para>
		<para>
			Outro ponto importante que merece destaque é que a execução do JUnit é aleatória, ou seja, a cada execução uma das classes do conjunto é sorteada e essa aleatoriedade vai até o ponto dos métodos.
		</para>
		<para>
		    Como o framework mantinha as histórias em memória, ao programar cada método de teste, para que ficassem corretamente encapsulados, tínhamos que em cada um definir todas as histórias que o compunham. Porém como a história já havia sido adicionada previamente o framework apresentava o erro de duplicidade de um .story.
		</para>
		<para>
		    Desta forma ou definíamos que um conjunto de testes sempre iria executar em conjunto ou individualmente, pois o comportamento errático da ferramenta não permitia um bom design de projeto.
		</para>
	</section>
		
		<section>
		<title>DBehave com Suporte à Escopos</title>
		<para>
			Para solucionar o problema apresentado no tópico anterior, definimos um conjunto de escopos para cada um dos elementos, permitindo assim que o desenvolvedor defina sua melhor forma de trabalho.
			<itemizedlist>
				<listitem>
					Global - Tudo que for adicionado com o escopo global será mantido em memória durante toda a execução da ferramenta;
				</listitem>
				<listitem>
					Classes - O que for adicionado com o escopo de classes será mantido em memória durante toda execução da classe Java;
				</listitem>
				<listitem>
					Método - Os elementos deste escopo são mantidos apenas durante a execução do método da classe Java.
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		
		<para>
		    Para manter a retrocompatibilidade com os projetos anteriores, a nova versão do DBehave vem automaticamente preparada para o modo Legado.
		</para>
		
		<para>
		    É necessário no behave.properties alterarmos a configuração behave.runner.legacyRunner=true para false. Desta forma habilitamos a ferramenta para trabalhar com o novo modo de escopos.
		</para>
		
		<para>
		   A nova API para cada elemento segue:
		   <itemizedlist>
				<listitem>
					Global - context.addStepsGlobal(), context.addStoriesGlobal(), context.addStoriesReuseGlobal();
				</listitem>
				<listitem>
					Classes - context.addStepsClass(), context.addStoriesClass(), context.addStoriesReuseClass();
				</listitem>
				<listitem>
					Método - context.addStepsMethod(), context.addStoriesMethod(), context.addStoriesReuseMethod().
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		
		<para>
		    Lembrando que os modos de execução da ferramenta são exclusivos, ao utilizar a nova versão, os comandos context.addSteps(),context.addStories() e context.addStoriesReuse() não serão permitidos. O mesmo acontece ao utilizar o modo legado e a nova API.  
		</para>
		
		<tip>
			<para>Importante: ao utilizar o escopo de classes, a sua classe deverá obrigatoriamente estender a classe ClassScopeManager. Caso não estenda, o framework apresentará um erro mostrando a obrigatoriedade do mesmo.</para>
		</tip>
</chapter>
